---
title: Отглеждане на Игуана
---

# Основни насоки при отглеждането на Игуана като домашен любимец

## Въведение:
![Зелена Игуана](@assets/guides/Iguana/green-iguana_563_600x450.jpg) 

Зелена или обикновена игуана, е един от най-големите видове гущери в Америка, с размери от около 2 метра и тежащи до 5 кг. 

[[toc]]

## Факти
* **Тип:** Влечуго (Reptile)
* **Храна:** Тревояден (Herbivore)
* **Средна продължителност на живот:** 20 години
* **Размери:** 2 м
* **Тегло:** 5 кг

Надяваме се, че сте направили малко проучване преди да си купите Игуана. Ако не сте, моля прочетете внимателно наръчника, прегледайте и допълнителните линкове в края на темата. Обърнете внимание на начините на отглеждане, нуждите им за терариум, тяхната диета.
Предварителното запознаване с тези факти, ще осигури на Вашата Игуана добър живот в следващите 15-20 години.

## Терариум / Клетка на игуана

![Терариум за Игуана](@assets/guides/Iguana/JanineNJview.jpg) 
 
Вашата игуана в зависимост от големината си, ще има нужда от голям терариум. Той трябва да е 2-3 пъти по-дълъг от нея, широк колкото е дълга тя и висок поне 1.8 метра.

> Игуаните са дървесни животни и обожават да се катерят, височината в терариума е важна за да може да им се предостави тази възможност. 

Какво означава това? Една млада игуана, около 30 см, може спокойно да се гледа в аквариум 90-120 см дължина и 90 см височина.
Бързо ще се уверите, че аквариумите не са за тези животни и ще търсите друго решение на проблема.

![Терариум за Игуана](@assets/guides/Iguana/jungle600.jpg)

Ръчно изработен терариум е най-добрият избор. Ако ще си правите или поръчвате терариум, най-добре си спестите главоболието и вземете достатъчно голям за възрастно животно, даже и Вашето животно да е още бебе. 

Тези животни растат много бързо, това ще Ви принуди да им правите нов терариум скоро, което е свързано с време и пари, много често игуаната остава в малък терариум.

![Терариум за Игуана](@assets/guides/Iguana/mirrorjungle3.jpg) 

> Ако ще правите терариум за голямо животно, средната възрастна Игуана е от 1.5 до 2 метра дълга с опашката. Нереално е да се построи терариум който е 4 метра дълъг. 

Ако можете да ѝ предоставите терариум, който да е около 2-2.5 метра дълъг, това би било достатъчно.
Терариума трябва да е възможно по-висок, най-малко 1.8м. Както казахме, тези животни са дървесен вид и обожават да се катерят. 
Терариума не трябва да е не по-тесен от 90см, като за предпочитане да 1.2 - 1.5 м. 

![Терариум за Игуана - Тропически обзаведен](@assets/guides/Iguana/Tropicalbiliard800.jpg) 

След като станат 1.2 метра, някои хора отделят по една цяла стая само за животните си.

Игуаните имат тенденцията да растат много бързо първите три години. Ако в началото такъв голям терариум Ви се струва прекалено голям/скъп, то може да го построите по-нататък във времето, но никога не оставяйте нещата за накрая! 

**Какво разбрахме?** Терариума трябва да е колкото се може по-висок, 1.8 метра е достатъчно. Дълъг поне 2 метра и дълбок около метър и половина.

## Температура в терариума 

> Терариума трябва така да е устроен, че да има добър температурен градиент. Едната страна трябва да е по хладна, другата топла.

Дневните температури трябва да са между 26 C и 31 C, с място за препичане от 35 C. Вечерните температури може да паднат до към 23 C и 26 C, като за младите игуани около 26 C нощем. Добре е да има няколко термометъра поставени в терариума, за да знаете температурите в различните части на терариума. 

### Отопление и Лампи за препичане за Игуани

Има много начини за постигане постигнете на правилни температури в терариума.

#### Халогенните крушки 

Eдин от най-евтините варианти, предлагат се в зоомагазини и нормални железарии, леснодостъпни и вършат добра.

#### Керамични нагреватели

Лампи предназначени само за отопление, не отделят светлина и са подходящи за отопление и през нощта. Нагряват се опасно много, задължителни ги обезопасете.
Топло отдаващите панели също са добър избор, но се намират по-трудно и са по-скъпи. 

#### Нагревателно килимче

Килимчетата са евтини, гъвкави, икономични. Не се нагряват толкова много колкото керамичните нагреватели. Килимчето може да се монтира на пода или на стените. Ако е на пода, е добре да се монтира под пода или плоскост/стъкло за да не го напишка животното. 

Отоплителни елементи, които отделят светлина като Лампите с нажежаема жичка и УВ лампите (които не отделят почти никаква топлина, но са жизнено важни за игуаната) трябва да са свързани на таймер.

> Игуаната е дневно животно, което означава че денем е будна и спи през нощта.

Осветлението трябва да наподобява естественото. Ако слънцето изгрява в 6:30, то и лампите на терариума е хубаво да се включват тогава. Същото важи и за залеза. Лятото денят е по-дълъг, затова не е лошо да си настроите таймера за лятно и зимно време, да имитира слънчевия цикъл.

Нагревателни камъни и други подобни приспособления не трябва да се използват. Те са локален нагревател, нагряват се много, дефектират по-често и могат да причинят изгаряния на животните. Игуаната Ви може да не разбере колко бързо загрява уреда и да се изгори на него.

Игуаните са дневни животни и са активни през деня, усещат температурата отгоре, затова използването на наземни нагреватели също не е оптимално. Покриването на тези уреди със субстрат, кърпа или др. само усилва опасността да нараните животното си.

## Влажност на терариума

![Овлажнител за Въздух](@assets/custom/Zoo_Med_Repti_Fogger_3.jpg) 

Зелените игуани идват от много топъл и влажен климат - тропическите гори на Южна Америка. Нивото на влажност в терариума трябва да е около 80 %, препоръчително да имате влагомер. 

### Начини за увеличаване на влажността

Може да постигнете висока влажност в терариума като пръскате 2 пъти на ден, да ползвате декоративно фонтанче, да инсталирате овлажнител или уред за мъгла и влага.

Ако терариума е с мрежести страни, ще имате проблем със задържането на влагата. Може да закриете част от мрежата за да попречите на топлината и влагата да избягат (особено през зимното време). 

Поддържайки подобаващи нива на влажност предотвратява дехидратация, кожата на игуаната Ви ще е по-здрава, ще се сменя по-лесно. 

## Ултравиолетова и слънчева светлина

![Асортимент от УВ лампи компактен вариант на Exoterra](@assets/custom/UVB/Exo_Terra_Repti_Glo_UV_Compact_26_Watt_1.jpg) 

След като вече сте осветили и отоплили терариума, трябва да се предостави на игуаната специален вид светлина наречена Ултравиолетова Б (средни вълни).
 
Лампите с нажежаема жичка произвеждат само Ултравиолетова А, чудесно за отопление и осветление през деня, но игуаните се нуждаят от УВБ светлина за да синтезират калций. 

УВБ лъчите помагат на игуаната да произвежда витамин Д2 в кожата си, което после се превръща в Д3. Витамин Д3 подпомага производството на калций в тялото. Без този вид светлина (както и правилни температури и хранене) игуаната може да развие калциева недостатъчност, което води до костни заболявания и ред усложнения.   

![УВБ лампа компактен вариант](@assets/custom/UVB/lg-73522-56378-reptile.jpg)
 
УВБ можете да предоставите или чрез директна слънчева светлина (стъклото спира УВБ лъчите), или чрез инсталирането на специални лампи. Тези лампи трябва да е на разстояние около 30 см от игуаната (в зависимост от силата на осветителното тяло, ефективността и се намалява драстично с разстоянието). Не трябва да има стъкло или пластмаса пред източника на светлина, защото те спират УВ лъчението. 
 
Тези лампи са или само светещи *(не отделят почти никаква топлина)*, или светещи и отоплителни. Отоплителните трябва да бъдат обезопасени защото се нагряват много а животното ще прекарва време близко до тях.

УВБ лампите може да са скъпи и трябва да се сменят на всеки 6 месеца до година. След година те продължават да светят, но вече не отделят толкова, ако въобще някакви, УВ лъчи. 

![Асортимент от УВБ Луминисцентни лами Glo-10 ](@assets/custom/UVB/Exo_Terra_Repti_Glo_10_0_1.jpg) 

Най-добрият източник на УВ лъчи е слънцето. Вече казахме че стъклото филтрира УВБ лъчите, затова не си помисляйте да поставяте терариума до прозореца. Една УВ лампа, комбинирана с редовно излагане на слънце веднъж до 3 пъти на седмица ако времето позволява е достатъчно.

Имайте предвид, че ако извеждате игуаната на слънце тя трябва да има къде да се скрие ако ѝ стане горещо. 

> Може да убиете игуаната ако я оставите в много горещ ден на слънце, без достъп до сянка или скривалище. 

Препоръчително е да наблюдавате игуаната докато е навън, било тя в клетката си или не. Ако извадите животното навън в стъклен терариум, то ще прегрее много бързо, **не го правете!** 
30 минутки до час, в добре вентилирана клетка със скривалище, 2 до 3 пъти на седмица е достатъчно за Вашата игуана. 

## Обзавеждане на терариума

![Скривалища за игуана](@assets/guides/Iguana/building-iguana-cage.jpg)
 
 След като терариума на игуаната е с правилни размери, отоплен е добре и има адекватно осветление, остава да се обзаведе подобаващо. 
 Обърнете внимание на местата за катерене. Трябва да предоставите клони за катерене, който са приблизително с дебелината на тялото на Вашето животно, захванати здраво за стените на терариума. Друг вариант е да се направят различни нива за катерене по стените с мостове между тях или корк по стените, по който да се катери животното. Хубаво е да има широки рампи на няколко нива в терариума са за да може игуаната да си избира къде да се препича и да си почива. 

Живите растения може да бъдат изядени или смачкани много бързо, но ако все пак решите да сложите такива, бъдете сигурни че не са токсични за животното. Например: Епипремнум ауреум , Филодендрон, Хлорофитум (Зелена лилия), Драцена, Фикус Бенджамин или Хибискусите. 

> Изкуствените листа и лиани са за предпочитане. Само наглеждайте игуаната Ви да не се опитва да ги яде, защото могат да причинят стомашни проблеми. 

Опитайте се да създадете място в терариума, където игуаната да се чувства сигурна. Това може да направите като сложите повече листа и украса, под които да може да се крие игуаната или сложете укритие, достатъчно голямо за игуаната да влезе. Ако игуаната се крие постоянно, това означава че е болна или много стресирана. 

Трябва да има поне една малка купа с вода за да може игуаната да пие вода. Игуаните набавят повечето от нужната си вода през храната си, затова е хубаво да им давате сочна храна.

По желание може да сложите по-голям съд с вода в който игуаната да се къпе. Някои животни предпочитат да се изхождат във водата, което прави почистването на терариума пъти по-лесно.

## Субстрат/ Настилка за терариума

![Дървени кори - постелка на Игуана](@assets/guides/Iguana/bark.jpg)
 
Субстрата е материала, който се постила на дъното на терариума. Хубав субстрат е този който игуаната не може да погълне(което да доведе до стомашни проблеми) и е лесен за почистване. 


### Изкуствената трева
![Изкуствена трева - настилка за терариум за игуана](@assets/guides/Iguana/fake_grass.jpg)

Бъдете сигурни, че при рязане, парченцата са паднали и няма такива които игуаната да погълне, друг вариант е килимче за влечуги. Тънки пластмасови нишки от килима може да се увият около пръстите на игуаната и да и спрат кръвообращението. Оглеждайте краката на игуаната за такива нишки от време на време ако ползвате такива настилки или игуаната Ви се разхожда свободно в апартамента.

Ако решите да ползвате килимче за настилка, отрежете 2 парчета. Когато едното се изцапа слагате чистото и това го почиствате за следващия път.

### Увивна хартия, кухненска хартия
Хартията, даже вестника (с по-малко мастило ако е възможно) също могат да бъдат ползвани за настилка на терариума. Хората ползват Линолеум и керемиди, което създава бърза за почистване повърхност. Гранули от люцерна също се ползват и са ядливи, но като се навлажнят мухлясват бързо.

![Люцерна (alfalfa) на гранули](@assets/guides/Iguana/lucerna.jpg)
 
Субстратите, които се продават в зоомагазините, специално за игуани и влечуги понякога причиняват стомашни проблеми при поглъщане. Това са видове кори, черупки, камъни, пясък и пръст. Ако ще ползвате дървени кори, махнете най-малките парченца за да не ги погълне животното.

Ако разрешавате на игуаната Ви да се разхожда свободно из стаята, бъдете нащрек. Игуаните често изяждат странни обекти, които може да намерят лежащи по земята, от кърпички, стотинки, играчки до дребни дрехи. Изумително е какви неща са намирани в стомасите на игуани през годините. Уверете се, че няма дребни неща по земята, когато я пускате да се разхожда. Те са любопитни животни и ще огледат всичко, което им се стори интересно.

## Хранене
![Продукти за Салата за Игуана](@assets/guides/Iguana/iguana/Iguana_food.jpg)
 
 С какво храните игуаната? Надяваме се да я храните само със зеленчуци и плодове, и да не и давате протеинови храни, като насекоми, сирене, кучешки храни или само сушена храна за игуани.

Купешките сухи храни за игуани не са добра храна. Игуаните набавят повечето вода от храната си, а диета от сухи храни може да доведе до дехидратация, бъбречни проблеми и др.
 
![Продукти за салата за Игуана](@assets/guides/Iguana/iguana/iguana_food_1.jpg) 

Храна с животински протеини също не е подходяща, защото води до бъбречни проблеми а купешките сухи храни съдържат пшеница и царевични продукти. Игуаните не могат да храносмилат добре тези храни. 
Пшеницата съдържа вещества които спират синтеза на калции при тези животни.

## Препоръки за Храненето на Игуаните

Количеството свежа зеленина в диетата на игуаната трябва да е между 35 и 50 % прясно нарязани зеленчуци. Плодовете не трябва да са повече от 10 %. 

Хранете игуаната си със свежа зеленина като зелеви растения, глухарчета, синап, Мокреш (Nasturtium officinale R. Br.), листа от репички, свежи листа от хибискус (ако намерите), салатки, както и от време на време босилек, кориандър или риган, но в малки количества. 

Пресните зеленчуци могат да бъдат смлени или нарязани на малки парченца. Сладката тиква и сладкият картоф, пащърнак, зелен фасул са добър избор. Въздържайте се да давате често моркови.
 
![Салата за Игуана - от пресни зеленини, спанак, чушки цветчета](@assets/guides/Iguana/iguana/iguana_salad_2.jpg)

За да добавите белтъчини в диетата на игуаната, смесете малко люцерна на гранули или друг продукт от люцерна със зеленината, тя е богата на калций. Може да я стриете на прах и да поръсите храната на игуаната с нея, или да оставите гранулките цели. Отнема известно време на игуаната да свикне с люцерната в храната й, затова започнете с малко количество и постепенно увеличете дозата, докато свикне.

Плодовете трябва да са сравнително 10 % от храната на игуаната. Някои плодове имат по-добро съотношение на калций към фосфор от други, като например: смокини, малини, пъпеш. Плодовете съдържат много течности, а това е важно за игуаната. 

### Редовни
Може да ползвате следните плодове в салатите на игуаната: смокини (пресни или сушени), малини, ягоди, папая, круши, сливи, манго, праскови, пъпеши, фурми, къпини, накиснати стафиди, бодлива круша, кактус или киви (и двете обелени).

### От време на време
Храни които може да давате от време на време: моркови, гъби, чушки, лук, други коренови зеленчуци, звезден плод(карамбола), аспержи, бамя, и другите летни зелени и жълти тикви.

За да уравновесите съдържанието на калций и фосфор може да поръсите салатите с калций на прах. Калция не трябва да съдържа добавен фосфор или витамин Д3. 

> Ако една игуана получава достатъчно УВБ лъчи, тя няма да има нужда от допълнителен витамин Д3 в храната.

Не е препоръчително да режете и замразявате плодовите салати на игуаната си предварително, витамините, като витамин Б1 се унищожават. 

![Салата за Игуана - от пресни зеленини, цветчета и малко гранули](@assets/guides/Iguana/iguana/iguana_salad_3.jpg)

## Обобщение

![Хранителна пирамида препоръчителни храни за игуана](@assets/guides/Iguana/iguana/iguana_pyramid.jpg)

### Зелени листа 35 до 50 % от дневната дажба
Подходящи са: листа и цветове от глухарче, листа и цветове от латинка, листа то ряпа, листа от морков, китайско зеле, магданоз, праз. Броколи, цвекло, китайско зеле, спанак може да се дават но са богати на оксалати, което се смята, че спира абсорбцията на калций, затова ги ползвайте в малки количества.

### Зеленчуци 30-40% от дневната дажба
Подходящи храни са: тиквичка, чушка, кълнове от люцерна и слънчоглед, зелен боб, черни или шарени бобени зърна, моркови, гъби, грах, бамя, целина, (не е препоръчително да давате размразена храна).

### Плодове 10-15% от дажбата
Подходящи са: смокини (пресни или сушени), малини, ягоди, папая, круши, сливи, манго, праскови, пъпеши, фурми, къпини, боровинки, киви, ябълка, круша, банан, кайсия, череша, грозде.

Плодовете не трябва да са основна храна за игуаните, поради високото си съдържание на фосфор. 

Старайте се да давате на животното храна, която не е третирана с пестициди, това може да се отрази на неговото здраве. Много от пестицидите остават върху зеленчуците и плодовете, дори и след като се измият. 

Други зеленчуци, които могат да причинят проблеми са представители от семейството на зелето. Те съдържат вещества, които спират абсорбцията на йод, което в последствие може да доведе до хипертиреоидизъм. Такива са – кала, зеле, броколи, брюкселско зеле и бок чой. За предпочитане е да ги избягвате или давате рядко.

 
## Зърнени храни - 0-4% от дажбата
Това са храни които не са от жизнена важност за игуаната и може да ги давате веднъж или два пъти седмично.

* Макаронени изделия – трябва да са сварени и ситно нарязани, смесете ги в салатата на игуаната.
* Ориз – всякакъв вид ориз (бял, кафяв), сварен и нарязан.
* Хляб – пълно зърнест – придава обем, консистенция и някои допълнителни витамини, фибри и минерали за диетата на Вашата игуана. Добавяйте само малки количества!

## Допълнителен протеин 1-3% от дажбата

* Суха храна за игуани – Давайте в малки количества, предимно на млади животни, които имат нужда от белтъчини. Тази храна въпреки че, е създадена за игуани, не е оптимална за тях.
* Тофу - Приемането на повече протеин, особено животински може да причини сериозни здравословни проблеми при игуаните. 

Не давайте котешка храна или храна с високо съдържание на протеин (за подрастващи животни) на вече полово зрели животни. 

### Заболявания
* подагра – тя може да доведе до подуване и остра болка в ставите и възпаление на черен дроб, бъбреци и сърце;
* минерализация на тъкани;
* камъни в пикочния мехур;

Още много информация за отглеждането на игуаните може да намерите на [http://ofiguanas.com](http://ofiguanas.com/?p=730)
